\subsection{Модель полицейских участков}
\paragraph{Обзор}
Модель полицейских участков \cite{Xudong} или метод Ксюдонга (Police officer model) относится к моделям с централизованным принципом управления. Идея такого управления состоит в том, что МАС разделяется на регионы, в каждом из которых есть управляющий участник.
Перед тем как детально описывать действия каждого участника системы определим понятия, которыми мы будем пользоваться.
\begin{itemize}
\item Регион: Сущность состоящая из участников системы, которые имеют относительно высокую скорость передачи данных друг с другом. Среди участников разных регионов скорость обмена может быть низкой. Регионы не пересекаются (не существует агента, принадлежашего одновременно нескольким регионам).
\item Полицейский офицер (офицер): Специальный агент, принадлежащий каждому региону. Имеет следущие характеристики:
  \begin{itemize}
  \item Офицер контролирует всех агентов внутри своего региона
  \item Офицер может быть легко найден участников, если последний знает его адрес (имя) 
  \item Офицер-доверенное лицо. Он никогда не атакует агентов
  \end{itemize}
\item Агент: Помимо вышеперечисленных свойств в основных определениях, он, в данной модели, разделен на основную (master) и подчиненную (slave) части. Первая-критически важна. Она должна быть хорошо защищена, так как используется для общения с офицером в то время как вторая не нуждается в защите. С помощью нее агент общается с другими агентами.
\end{itemize}
На рисунке \ref{POM} представлен пример модели полицейских участков.
Сплошные линии-безопасный канал связи. Крупный пунктир-канал общения офицеров. Мелкий пунктир-незащищенный канал.
\addimg{images/POM.tex}{75}{Модель полицейских участков}{POM}

Вся политика безопасности внутри одного региона (внутризональная) реализуется офицером. Он аутентифицирует агентов в системе, контролирует их действия и управляет доступом к ресурсам. Рассмотрим подробнее действие каждого участника системы во время действий агента внутри одного региона.

Существует общая задача, которую необходимо выполнить МАС. Агент хочет выполнить какое-либо действие. Для этого ему необходимо получить некоторые ресурсы. Он отправляет сообщение о своих намерениях, местоположении и состоянии полицейскому офицеру текущего региона по защищенному каналу и остальным агентам по открытому. Офицер идентифицирует и аутентифицирует агента в системе. Проверяет полученные сведения на непротиворечивость, например, сравнивая их с другими сообщениями агентов или собственной оценкой обстановки. Также он проверяет полезность совершаемого действия. Если полицейский офицер посчитал, что такое действие агента полезно для достижения итоговой цели, то он дает разрешение на ресурсы. Далее он формирует сообщение, в котором указывает действие субъекта, отправляет его остальным участникам региона и другим офицерам. Если офицер считает, что действие бесполезно или приведет к потерям, то он блокирует ресурсы агенту.

Межзональная политика безопасности осуществляется с помощью коммуникаций офицеров друг с другом. Рассмотрим подробней действия участников системы при перемещении агента из одного региона в другой.

Для решения некоторых задач участникам системы необходимо перемещаться между регионами. На рисунке \ref{POM_migrate} показан пример. Когда агент A намеревается мигрировать из 1 во 2 зону, он отправляет запрос офицеру 1-го региона. Полицейский аутентифицирует субъект и проверяет существование 2-го региона. При подтверждении, он формирует сообщение для агента, в котором указывает необходимые характеристики субъекта: информацию о выбранном маршруте, точке отправления и дает разрешение на миграцию. После того, как агент переместился в другой регион, он отдает офицеру 2-го региона сообщение от первого. Последний проверяет легитимность информации и обращается к агенту 1-го региона, спрашивая его о существовании субъекта и разрешении на миграцию. Дале, 2 офицер проверяет время перемещения и оставшиеся ресурсы агента для определения фактического и теоретического пути. 
При их несовпадении считается, что агент потратил их нерационально, в таком случае офицер его блокирует. 
\addtwoimghere{images/POM_migrate_1.tex}{images/POM_migrate_2.tex}{Миграция агента}{POM_migrate}
\paragraph{Анализ}
Данная система позволяет защитить систему от действий агента-диверсанта и грамотно распределять ресурсы и задачи между агентами. А благодаря межзональной политики появилась возможность изменять топологию графа связей агентов и офицеров
Однако при выведении из строя офицеров, модель безопасности не способна восстановиться. Также уменьшается распределенность системы, так как появляется участник (офицер), который имеет больше привелегий чем остальные. Агент зависим от офицера и не может выполнить действие не связавшись с ним.
\subsubsection{Модификация модели полицейских участков}
\paragraph{Обзор}
Модификация предыдущего метода представлена в статье Зикратова И. А. и соавторов \cite{Zikratov_imp}. Идея остается такой же. Вся среда делится на регионы, а полицейские офицеры следят за участниками. Изменения коснулись лишь действий при соблюдении межзональной политики безопасности. Согласно авторам статьи предложенные ими модификации позволяют уменьшить вероятность отказа полицейского офицера в обслуживании агента при воздействии помехи.

Главное отличие заключается в том, что при миграции агента, первый офицер сформировав сертификат отдает его не агенту, а офицеру второго участка. Тем самым уменьшается время общения между офицерами, т.к у второго нет необходимости отправлять запрос для подтверждения мигрируещего агента, а первому не нужно отвечать. С уменьшением времени общения увеличивается помехоустойчивость. 
\paragraph{Анализ}
По сравнению с предыдущей моделью, здесь увеличена помехоустойчивость системы.
